% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}\label{cap:introducao}
% ----------------------------------------------------------

Estamos vivenciando um crescimento exponencial no número de dispositivos conectados à internet, impulsionado principalmente pela expansão da Internet das Coisas (\gls{IoT}). Essa categoria abrange uma ampla gama de equipamentos, como smartphones, relógios inteligentes, sensores ambientais, eletrodomésticos inteligentes e veículos autônomos, entre outros. Esses dispositivos diferem significativamente entre si em termos de capacidade computacional, armazenamento local, autonomia energética e protocolos de comunicação utilizados, o que introduz desafios consideráveis de interoperabilidade e gerenciamento em larga escala.

Paralelamente, cresce a exigência por processamento de dados em fluxo contínuo, especialmente em aplicações de cidades inteligentes. Em redes elétricas inteligentes (\textit{smart grids}), por exemplo, sensores distribuídos coletam continuamente dados sobre consumo e condições operacionais da infraestrutura elétrica urbana, exigindo processamento rápido para permitir respostas quase em tempo real \cite{khan2021}. Outro exemplo ocorre em sistemas de monitoramento urbano, nos quais sensores instalados na cidade coletam dados ambientais e operacionais para apoiar a gestão de serviços urbanos e a tomada de decisão em tempo próximo ao real \cite{markakis2017}.

Diante desse cenário, a arquitetura de computação em névoa (\textit{fog computing}) surgiu como uma solução eficaz para suprir a necessidade de processamento e armazenamento mais próximos da borda da rede. 

Essa abordagem reduz a latência e melhora a eficiência do sistema, sendo especialmente relevante em aplicações que exigem respostas rápidas e precisas \cite{markakis2017,rahmani2018}. A computação em névoa pode atuar como intermediária entre os dispositivos e a nuvem, realizando um pré-processamento local dos dados antes de enviá-los para a nuvem. Esse processamento próximo à fonte dos dados facilita a integração entre sistemas, reduz o tráfego de rede e diminui a carga sobre os servidores centrais \cite{tseng2018}.

Em uma arquitetura básica de computação em névoa, os dispositivos de borda enviam dados para os equipamentos da camada de névoa, responsáveis pelo processamento local das informações. Após essa etapa, os dados podem ser devolvidos aos dispositivos para suporte a ações imediatas ou encaminhados à camada de nuvem para armazenamento, análise ou processamento adicional, dependendo do contexto da aplicação.

No entanto, a diversidade de dispositivos e protocolos de comunicação ainda representa um desafio para a interoperabilidade em ambientes distribuídos e heterogêneos \cite{tseng2018,markakis2017}. A ausência de um padrão universalmente aceito dificulta a comunicação eficiente entre equipamentos heterogêneos.

Com o objetivo de mitigar as limitações de interoperabilidade identificadas, este trabalho apresenta uma arquitetura modular de névoa capaz de estabelecer comunicação entre domínios distintos e gerenciar serviços de forma adaptável e distribuída.

% ----------------------------------------------------------
\section{Objetivos}
% ----------------------------------------------------------

Nas seções abaixo estão descritos o objetivo geral e os objetivos 
específicos.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Objetivo Geral}
% ----------------------------------------------------------

Desenvolver uma arquitetura modular de computação em névoa voltada à comunicação entre diferentes névoas, com foco na integração de novos dispositivos, e na facilitação da interoperabilidade entre protocolos distintos, considerando aplicações cujos requisitos possam ser contemplados por essa abordagem.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Objetivos Específicos}
% ----------------------------------------------------------

Para atender ao objetivo geral descrito nesta seção, apresentam-se os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}
  \item Desenvolver uma arquitetura modular em camadas para a computação em névoa, definindo as funções e responsabilidades de cada camada, com foco na integração de novos dispositivos.
  
  \item Projetar e implementar um sistema de comunicação entre névoas, visando facilitar a interoperabilidade e reduzir a latência entre dispositivos que utilizam diferentes padrões e tecnologias, atendendo a aplicações cujos requisitos sejam compatíveis com a arquitetura.

  \item Desenvolver e integrar mecanismos de conversão de protocolos, permitindo a comunicação entre dispositivos com diferentes padrões e tecnologias.

  \item Avaliar a eficiência da arquitetura modular proposta por meio da medição de tempo de resposta, latência e quantidade de pacotes com e sem falhas, em simulações que reproduzam requisitos específicos das aplicações.

  \item Documentar os resultados obtidos e propor diretrizes, fornecendo orientações e melhores práticas para futuras implementações e pesquisas que atendam a requisitos similares.
\end{itemize}
