% ----------------------------------------------------------
\chapter{Fundamentação Teórica}\label{cap:fundamentacao_teorica}
% ----------------------------------------------------------

Neste capítulo, apresentam-se os conceitos fundamentais para a compreensão do contexto desta pesquisa. Desta forma, iniciamos com a conceituação do que é computação distribuída e em névoa e avançamos nos conceitos pertinentes a este trabalho.

% ----------------------------------------------------------
\section{Computação em Nuvem}
% ----------------------------------------------------------

A computação em nuvem (\textit{Cloud Computing}) é definida como um modelo que permite acesso ubíquo, conveniente e sob demanda, por meio da rede, a um conjunto compartilhado de recursos computacionais configuráveis, como redes, servidores, armazenamento, aplicações e serviços, que podem ser rapidamente provisionados e liberados com mínimo esforço de gerenciamento ou interação com o provedor de serviços \cite{mell2011}. Essa abordagem oferece uma maneira eficiente de fornecer serviços de \gls{TI} sob demanda, proporcionando flexibilidade, escalabilidade e redução de custos. A computação em nuvem envolve a utilização de \textit{data centers} distribuídos para fornecer esses recursos, permitindo que os usuários acessem e utilizem capacidades computacionais de acordo com suas necessidades, sem a necessidade de investir em hardware próprio \cite{tanenbaum2015}.

Os modelos de serviço da computação em nuvem são geralmente classificados em três categorias principais: Infraestrutura como Serviço (\gls{IaaS}), Plataforma como Serviço (\gls{PaaS}) e Software como Serviço (\gls{SaaS}). No modelo \gls{IaaS}, os provedores de nuvem oferecem recursos virtualizados, como servidores e armazenamento, que os clientes podem configurar e gerenciar conforme suas necessidades. Esse modelo é ideal para empresas que necessitam de controle sobre a infraestrutura e desejam a flexibilidade de escalar seus recursos conforme a demanda. Exemplos de IaaS incluem Amazon Web Services (\gls{AWS}) e Microsoft Azure.

No modelo \gls{PaaS}, a nuvem fornece uma plataforma que permite aos desenvolvedores criar, testar e implantar aplicações sem se preocupar com a gestão da infraestrutura subjacente. Tanenbaum e Bos destacam que o \gls{PaaS} simplifica o processo de desenvolvimento ao fornecer um ambiente integrado com ferramentas e serviços necessários para a construção de aplicações. Exemplos de \gls{PaaS} incluem Google App Engine e Heroku.

O modelo \gls{SaaS} oferece aplicações de software através da internet, eliminando a necessidade de instalação e manutenção de software localmente nos dispositivos dos usuários. As aplicações SaaS são acessíveis via navegador \textit{web}, proporcionando uma experiência de uso simplificada e atualizações automáticas. Exemplos populares de SaaS incluem Google Workspace, Microsoft Office 365 e Salesforce.

Tanenbaum e Bos enfatizam que a computação em nuvem também proporciona vantagens significativas em termos de continuidade de negócios e recuperação de desastres. Ao armazenar dados e executar aplicações em \textit{data centers} distribuídos geograficamente, a nuvem garante que as operações possam ser retomadas rapidamente em caso de falhas locais, aumentando a resiliência e a segurança das operações.

% ----------------------------------------------------------
\section{Computação em Névoa}
% ----------------------------------------------------------

A computação em névoa (\textit{fog computing}) surge como uma extensão do paradigma de computação em nuvem, oferecendo uma solução para limitações de latência e largura de banda observadas em arquiteturas baseadas exclusivamente em nuvem. Diferente da computação em nuvem, onde os dados são processados em \textit{data centers} distantes, a computação em névoa distribui recursos computacionais, de armazenamento e serviços ao longo da borda da rede, aproximando o processamento dos dispositivos finais. Essa abordagem hierárquica envolve dispositivos finais, nós de névoa e a nuvem centralizada, permitindo a distribuição eficiente de tarefas e o processamento local de dados, aspecto essencial para aplicações que exigem respostas rápidas e processamento contínuo de informações \cite{rahmani2018}.

Entre as principais vantagens da computação em névoa, destaca-se a redução significativa da latência, característica essencial para aplicações que operam com dados em fluxo contínuo. Esse aspecto é particularmente relevante em cenários de cidades inteligentes, nos quais diferentes serviços urbanos dependem da coleta e do processamento rápido de informações provenientes de sensores distribuídos na infraestrutura da cidade, como sistemas de monitoramento de consumo de água e energia, redes elétricas inteligentes e plataformas de gestão urbana. Nesses ambientes, ocorre uma troca constante de dados entre dispositivos, nós de processamento e centros de análise, apoiando a tomada de decisão e o funcionamento eficiente dos serviços urbanos \cite{khan2021,tseng2018}.

Além disso, a economia de largura de banda pode ser obtida por meio do pré-processamento e da filtragem de dados realizados localmente, diminuindo a quantidade de informações transmitidas para a nuvem. A segurança e a privacidade dos dados também podem ser aprimoradas quando informações sensíveis são processadas mais próximas de sua origem, reduzindo os riscos associados à transmissão de grandes volumes de dados pela rede \cite{rahmani2018}. A alta disponibilidade e a resiliência dos serviços também são beneficiadas pela distribuição de recursos em múltiplos nós de névoa, aumentando a robustez do sistema frente a possíveis falhas \cite{oliveira2024}.

No contexto da Internet das Coisas (\gls{IoT}), a computação em névoa revela-se particularmente relevante em aplicações relacionadas a cidades inteligentes. Nesse cenário, a presença de sensores e dispositivos distribuídos pela infraestrutura urbana gera grandes volumes de dados que precisam ser processados de forma rápida e eficiente. A computação em névoa permite que parte desse processamento ocorra próximo à origem dos dados, reduzindo a dependência de comunicação constante com a nuvem.

Em cidades inteligentes, a névoa possibilita o monitoramento e o controle mais eficientes de diferentes serviços urbanos, como sistemas de gerenciamento de tráfego, redes elétricas inteligentes e plataformas de monitoramento de consumo de água e energia. Sensores distribuídos pela cidade coletam continuamente informações sobre o funcionamento da infraestrutura urbana, enquanto os nós de névoa realizam o processamento inicial desses dados, filtrando, agregando ou analisando as informações antes de encaminhá-las para sistemas centrais ou para a nuvem.

Essa abordagem contribui para melhorar a capacidade de resposta das aplicações urbanas, apoiar a tomada de decisão em tempo quase real e otimizar o uso de recursos da cidade. Além disso, ao distribuir o processamento entre múltiplos nós próximos aos dispositivos, a computação em névoa reduz o volume de dados transmitidos para a nuvem e melhora a eficiência geral da infraestrutura digital das cidades inteligentes.

Apesar das vantagens, a computação em névoa ainda enfrenta desafios relacionados à heterogeneidade dos dispositivos, à complexidade na gestão de recursos distribuídos e à necessidade de padrões interoperáveis. Esses desafios abrem espaço para pesquisas e propostas de soluções que busquem aprimorar o desempenho e a adoção desse paradigma de computação distribuída.

% ----------------------------------------------------------
\section{Protocolos}
% ----------------------------------------------------------

Os protocolos de comunicação são fundamentais para o funcionamento das redes de computadores e para a troca eficiente e segura de informações entre dispositivos. Eles definem um conjunto de regras e normas que permitem a comunicação entre diferentes sistemas, sejam eles locais ou distribuídos globalmente \cite{tanenbaum2011}. Na computação em névoa, os protocolos são usados para garantir a comunicação eficiente e segura entre dispositivos e servidores locais, permitindo a troca de informações de forma robusta e confiável. A seguir são detalhados quatro protocolos de comunicação de comunicação usados na computação em névoa.

\gls{HTTP} (\textit{Hypertext Transfer Protocol}) é um protocolo de requisição-resposta usado principalmente para a troca de informações na \textit{web}. Ele opera sobre a camada de transporte \gls{TCP/IP} e permite a comunicação entre clientes (navegadores \textit{web}) e servidores. Os métodos mais comuns incluem GET (para recuperar dados) e POST (para enviar dados). O HTTP é sem estado, o que significa que cada requisição é independente, simplificando o design do servidor, mas pode necessitar de gerenciamento adicional para manter sessões de usuário \cite{gourley2002}.

\textit{WebSocket} é um protocolo de comunicação que proporciona um canal bidirecional e \textit{full-duplex} sobre uma única conexão \gls{TCP}. Diferente do \gls{HTTP}, que segue um modelo de requisição-resposta, o \textit{WebSocket} permite que dados sejam enviados e recebidos de ambos os lados a qualquer momento após a conexão inicial. Isso o torna ideal para aplicações que necessitam de atualizações em tempo real, como chats, jogos online e sistemas de trading financeiro, oferecendo menor latência e maior eficiência \cite{wang2013}.

\gls{SFTP} (\textit{Secure File Transfer Protocol}) é um protocolo para transferência segura de arquivos que utiliza criptografia \gls{SSH} para proteger a confidencialidade e integridade dos dados durante a transferência. Diferente do \gls{FTP} tradicional, que transmite dados em texto claro, o \gls{SFTP} encripta tanto os comandos quanto os dados, proporcionando uma camada adicional de segurança. É amplamente utilizado em ambientes que requerem troca segura de arquivos, como empresas e instituições acadêmicas, onde a proteção dos dados é crucial \cite{barrett2005}.

\gls{CoAP} (\textit{Constrained Application Protocol}) é um protocolo projetado para dispositivos restritos e redes de baixa capacidade, típico no contexto da Internet das Coisas (\gls{IoT}). Baseado no modelo de requisição-resposta do \gls{HTTP}, \gls{CoAP} é otimizado para operar sobre \gls{UDP}, resultando em menor sobrecarga de comunicação e melhor desempenho em redes de baixa capacidade. \gls{CoAP} suporta mecanismos de confiabilidade e é interoperável com \gls{HTTP}, facilitando a integração entre dispositivos \gls{IoT} e a \textit{web} tradicional \cite{bormann2012}.

% ----------------------------------------------------------
\section{\textit{Graph Query Language} (\gls{graphql})}
% ----------------------------------------------------------

\textit{Graph Query Language} (\gls{graphql}) é uma linguagem de consulta e manipulação de dados para \gls{API}s que foi desenvolvida pelo Facebook em 2012 e lançada como um projeto de código aberto em 2015. Em contraste com o tradicional modelo \textit{Representational State Transfer} (\gls{REST}), \gls{graphql} permite que os clientes solicitem exatamente os dados de que precisam, sem a necessidade de receber informações excedentes. Essa capacidade de seleção pode reduzir o volume de dados transferidos pela rede, resultando em uma maior eficiência tanto na comunicação quanto no desempenho geral das aplicações \cite{silveira2019}.

Uma das principais vantagens do \gls{graphql} é sua flexibilidade na recuperação de dados. Enquanto a arquitetura (\gls{REST}) requer múltiplas requisições para diferentes \textit{endpoints} para compilar dados relacionados, o GraphQL permite que todas essas informações sejam obtidas através de uma única consulta. Isso é possível porque o cliente especifica exatamente quais campos e relacionamentos deseja recuperar, e o servidor responde com os dados estruturados conforme solicitado. Esse modelo de consulta única não apenas simplifica o processo de desenvolvimento, mas também minimiza o tempo de resposta e a carga na rede.

Além disso, o \gls{graphql} facilita a evolução das \gls{API}s. No modelo (\gls{REST}), a adição de novos campos ou a alteração da estrutura de dados pode exigir a criação de novas versões de \textit{endpoints} para garantir a compatibilidade retroativa. Com GraphQL, as \gls{API}s podem evoluir de maneira mais fluida. Novos campos podem ser adicionados às respostas sem impactar os clientes existentes, pois cada cliente continua a solicitar apenas os dados específicos de que precisa.

Adicionalmente, a abordagem de \gls{graphql} também melhora a experiência de desenvolvimento ao fornecer uma documentação mais clara e precisa. A própria estrutura da linguagem e as ferramentas associadas, como o GraphiQL, permitem que os desenvolvedores explorem e testem as \gls{API}s de maneira interativa. Isso contrasta com a documentação tradicional de \gls{API}s (\gls{REST}), que pode ser menos intuitiva e exigir mais esforço para ser mantida e compreendida.

% ----------------------------------------------------------
\section{HPCC Systems}
% ----------------------------------------------------------

O \textit{High Performance Computing Cluster} (\gls{HPCC}) \textit{Systems} é uma plataforma de processamento massivamente paralelo, de código aberto, desenvolvida pela divisão \gls{HPCC} Systems da LexisNexis Risk Solutions. Seu objetivo é lidar com grandes volumes de dados, desde a ingestão até a entrega de produtos de dados, com tempos de resposta reduzidos. Criado antes da popularização do Hadoop, não se baseia no paradigma \textit{map-reduce}, possuindo uma arquitetura própria \cite{taylor2022}.

A plataforma é composta por um conjunto de servidores de infraestrutura responsáveis por funções como compilação de código, gerenciamento distribuído de dados e execução de trabalhos (\textit{workunits}). O processamento é realizado por dois tipos de clusters: Thor e ROXIE.

O Thor é voltado para operações intensivas em grandes conjuntos de dados, realizando tarefas como transformação, limpeza, integração e análise em larga escala. É utilizado como ferramenta de \textit{back office}, transformando dados brutos em produtos finais e executando análises complexas.

O \textit{Rapid Online XML Inquiry Engine} (\gls{ROXIE}) é destinado a consultas rápidas e atendimento a solicitações de usuários finais, buscando oferecer respostas em tempos muito reduzidos, frequentemente inferiores a um segundo. É, portanto, o componente voltado ao acesso e entrega de dados processados.

Ambos os clusters utilizam a linguagem \textit{Enterprise Control Language} (\gls{ECL}), de natureza declarativa. Nessa abordagem, o programador especifica o que deve ser feito, enquanto o sistema determina a forma mais eficiente de execução. Isso contribui para simplificar o desenvolvimento e reduzir a possibilidade de erros.

A arquitetura do \gls{HPCC} \textit{Systems} foi concebida para permitir escalabilidade progressiva e operação integrada, incorporando desde a ingestão e transformação de dados até a disponibilização dos resultados, sem depender de ferramentas externas para compor o ambiente de produção. Por ser de código aberto, pode ser implantado tanto em ambientes físicos com hardware convencional quanto em configurações baseadas em contêineres, adaptando-se às necessidades de diferentes cenários de processamento de dados. No contexto deste trabalho, a \gls{HPCC} é usada como \gls{IaaS} fornecendo a infraestrutura necessária para o processamento de dados advindos da estrutura proposta de computação em névoa.
