% ----------------------------------------------------------
\chapter{Resultados}\label{cap:resultados}
% ----------------------------------------------------------

Esta seção apresenta os valores medidos a partir dos estes realizados na arquitetura \gls{IMSA}.
Para cada conjunto de valores coletados, são descritos o método de medição e uma análise interpretativa dos resultados, destacando seu significado e discutindo seu impacto no desempenho do sistema. 
Além disso, sempre que aplicável, os resultados são comparados com aqueles obtidos em outras arquiteturas ou trabalhos relacionados, a fim de contextualizar o desempenho e evidenciar os avanços proporcionados pela solução proposta.

% ----------------------------------------------------------
\section{Valores Medidos}
% ----------------------------------------------------------

Os valores apresentados nas Tabelas~\ref{tab:latencias} e~\ref{tab:memoria} foram obtidos a partir de \textit{timestamps} registrados nos pontos de entrada e saída de cada componente, bem como de medições de consumo de memória realizadas durante o envio das mensagens.

Inicialmente são apresentadas as medições de latência entre os principais componentes da arquitetura. Essas medições permitem observar o tempo necessário para que uma mensagem percorra o fluxo completo do sistema, desde o envio pelo dispositivo até o armazenamento final na nuvem.

A Tabela~\ref{tab:latencias} apresenta as latências mínimas, máximas e médias registradas em cada segmento da comunicação. Os valores incluem o envio de dados do medidor para o nó primário, o encaminhamento do nó primário para os nós de névoa, a comunicação entre diferentes domínios de névoa e o envio final dos dados consolidados para a plataforma \gls{HPCC} \textit{Systems}.

Quando ocorre indisponibilidade de um nó de névoa ou desequilíbrio de carga, o nó primário pode redirecionar requisições para outro domínio de névoa. Nesse processo, o nó primário inicialmente estabelece comunicação com o nó primário do domínio remoto para verificar a disponibilidade de recursos. Após a confirmação, as requisições passam a ser encaminhadas para os nós de névoa do outro domínio. Em situações de falha do nó primário, o nó primário de outro domínio pode assumir temporariamente a coordenação e enviar mensagens de controle aos dispositivos, instruindo-os a redirecionar suas transmissões para o novo nó primário disponível. Os tempos de comunicação entre nós primários e o envio dessas mensagens de redirecionamento também foram considerados nas medições apresentadas na Tabela~\ref{tab:latencias}. 

A análise das latências evidencia que o maior tempo de transmissão ocorre entre o Agregador e o \gls{HPCC} \textit{Systems}, etapa que concentra a maior parte da latência total.

\begin{table}[htb]
    \caption{\label{tab:latencias}Latências mínimas, máximas e médias medidas}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caminho} & \textbf{Mínimo (ms)} & \textbf{Máximo (ms)} & \textbf{Média (ms)} \\ 
        \hline

        \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Comunicação dentro do domínio de névoa}} \\ 
        \hline

        Medidor $\rightarrow$ Nó Primário & 456 & 2455 & 1455 \\ \hline
        Nó Primário $\rightarrow$ Nó de Névoa & 1 & 3 & 2 \\ \hline
        Nó de Névoa $\rightarrow$ Agregador & 2 & 3 & 2,5 \\ \hline
        Agregador $\rightarrow$ Nuvem (\gls{HPCC} \textit{Systems}) & 600 & 1600 & 1100 \\ 
        \hline

        \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Comunicação entre domínios de névoa}} \\ 
        \hline

        Nó Primário $\rightarrow$ Nó Primário (outra névoa) & 3 & 9 & 6 \\ \hline
        Nó Primário $\rightarrow$ Medidor (outra névoa) & 25 & 85 & 48 \\ 
        \hline

    \end{tabular}
    \fonte{Do autor.}
\end{table}

Além das medições de latência, também foi avaliado o consumo de memória dos principais componentes da arquitetura durante a execução dos experimentos. Essas medições permitem observar o impacto do processamento distribuído nos recursos computacionais utilizados pelos diferentes elementos do sistema.

A Tabela~\ref{tab:memoria} apresenta o consumo médio de memória por componente do sistema, obtido durante a execução contínua de 680.000 requisições, o que garante consistência estatística para os valores apresentados.

\begin{table}[htb]
    \caption{\label{tab:memoria}Consumo médio de memória por componente}
    \centering
    \begin{tabular}{|l|c|}
        \hline
            \textbf{Componente} & \textbf{Memória (MiB)} \\ \hline
            Nó Primário & 37,37 \\ \hline
            Agregador & 40,14 \\ \hline
            Nó de Névoa (Energia) & 276,60 \\ \hline
            Nó de Névoa (Água) & 273,42 \\ \hline
            Simulador de Medidor HTTP & 19,97 \\ \hline
            Simulador de Medidor CoAP & 13,58 \\ \hline
    \end{tabular}
    \fonte{Do autor.}
\end{table}

Em relação ao consumo de memória, observa-se que os nós de névoa apresentam maior demanda devido às operações de pré-processamento e armazenamento temporário, enquanto os componentes de controle, como o nó primário de névoa e o nó agregador, consomem menos recursos.

% ----------------------------------------------------------
\section{Discussão dos Resultados}
% ----------------------------------------------------------

Os resultados obtidos demonstram que a arquitetura proposta apresenta um baixo consumo de recursos quando comparada com o estudo de D’Agostino~\textit{et al.}. No estudo relata-se que a execução de um ambiente de névoa implementado em Docker Compose consome aproximadamente 1,2~GB de memória com apenas um contêiner ativo \cite{dagostino2025}. 

Mesmo com todos os componentes em funcionamento, a arquitetura \gls{IMSA} manteve o consumo total em cerca de 374~MiB, o que corresponde a apenas 31\% do valor relatado naquele estudo, representando uma redução aproximada de 69\% no uso de memória. Esse resultado evidencia que a organização modular da arquitetura e a distribuição das responsabilidades entre os componentes permitem reduzir a sobrecarga computacional, evitando a concentração de processamento em um único elemento do sistema.

Quando comparado a trabalhos recentes, o sistema proposto complementa e estende abordagens existentes. 
Rahman e Hussain~\cite{rahman2024} exploraram a interoperabilidade semântica em um \textit{testbed} com múltiplos domínios de névoa, enquanto a arquitetura aqui apresentada enfatiza a interoperabilidade de protocolos e a composição modular. 

Na solução proposta, a interoperabilidade é alcançada por meio da utilização de diferentes protocolos de comunicação na camada de dispositivos, como HTTP e CoAP, permitindo que dispositivos heterogêneos enviem dados utilizando tecnologias distintas. Esses dados são recebidos pelo nó primário e convertidos para um protocolo interno padronizado, garantindo consistência na comunicação entre os componentes da camada de névoa. Internamente, a troca de mensagens entre as subcamadas ocorre por meio de WebSocket, reduzindo a sobrecarga de conexões e permitindo comunicação contínua e eficiente entre os módulos do sistema. Essa abordagem evidencia como a arquitetura lida diretamente com a heterogeneidade de protocolos, promovendo interoperabilidade de forma prática e integrada ao fluxo de processamento.

Oliveira~\textit{et al.}~\cite{oliveira2024} aprimoraram o posicionamento modular de aplicações, mas sem coordenação entre diferentes névoas; a solução proposta amplia essa capacidade por meio do redirecionamento adaptativo de requisições entre nós primários. Esse mecanismo permite que, ao identificar situações de sobrecarga ou desequilíbrio na distribuição de dispositivos, o nó primário consulte outros domínios de névoa e encaminhe novas requisições para aqueles com maior disponibilidade de recursos, mantendo o equilíbrio do sistema mesmo em cenários distribuídos.

Já Boudieb~\textit{et al.}~\cite{boudieb2024} abordaram o balanceamento dinâmico de carga com \textit{deep reinforcement learning}, ao passo que a presente proposta alcança uma distribuição adaptativa mais simples, baseada em coordenação autônoma e que consome menos recursos. 

Na arquitetura proposta, essa coordenação ocorre por meio da comunicação periódica entre os nós primários, que compartilham informações sobre o estado do sistema, como número de dispositivos conectados e carga de processamento. Com base nessas informações, decisões de redistribuição são tomadas de forma local e dinâmica, sem a necessidade de modelos de aprendizado ou treinamento prévio. O redirecionamento adaptativo é realizado tanto dentro do próprio domínio, distribuindo requisições entre nós especializados, quanto entre diferentes domínios de névoa, garantindo maior flexibilidade e continuidade do sistema. Dessa forma, a solução mantém um comportamento adaptativo com menor complexidade computacional, tornando-se mais adequada para ambientes com recursos limitados.
