% ----------------------------------------------------------
\chapter{Conclusão}\label{cap:conclusao}
% ----------------------------------------------------------

Este trabalho apresenta o desenvolvimento e a avaliação da arquitetura \gls{IMSA}, uma arquitetura modular voltada a ambientes de computação em névoa, projetada para suportar serviços configuráveis e possibilitar a comunicação entre diferentes domínios de névoa. A arquitetura \gls{IMSA} foi estruturada em três camadas principais: dispositivos, névoa e nuvem. A camada de dispositivos é responsável pela geração dos dados, enquanto a camada de névoa realiza o processamento intermediário e a coordenação das requisições antes do envio das informações para a camada de nuvem. Cada domínio corresponde a uma instância de névoa, podendo existir múltiplos domínios operando de forma independente. Dentro de cada domínio, múltiplos nós de névoa podem ser implantados com diferentes especializações de serviço, como monitoramento de água ou de energia. Internamente, cada nó de névoa é organizado em três subcamadas funcionais, protocolos, processamento e serviços, responsáveis pela comunicação, pelo gerenciamento interno dos dados e pela execução das aplicações.

Os experimentos realizados com medidores de energia e água demonstraram que a arquitetura mantém um fluxo de dados consistente desde a borda até a nuvem. A abstração de protocolos, aplicada entre \gls{HTTP} e \gls{CoAP}, simplificou a interoperabilidade entre dispositivos distintos, enquanto o uso da plataforma \gls{HPCC} \textit{Systems} na camada de nuvem possibilitou a agregação e a análise dos dados em larga escala. Além disso, duas instâncias de névoa puderam operar de forma coordenada e autônoma, realizando balanceamento dinâmico de carga entre os nós responsáveis pelos serviços de água e de energia. Esse balanceamento ocorreu tanto pela redistribuição de requisições entre nós de uma mesma névoa quanto pelo redirecionamento de requisições entre diferentes domínios de névoa quando identificado desequilíbrio de carga ou limitação de recursos. Em cenários de falha de um nó primário, outro nó primário disponível pôde assumir temporariamente a coordenação, enviando mensagens de controle aos dispositivos para redirecionar suas transmissões, garantindo a continuidade do fluxo de dados. A coordenação entre nós primários implementa uma forma simplificada de tomada de decisão local, inspirada nos conceitos do OpenFog, contribuindo para o processamento distribuído e para a expansão flexível da infraestrutura \cite{openfog2018}. A arquitetura também apresentou baixo consumo de recursos, com aproximadamente 374~MiB no total, o que representa uma redução de cerca de 69\% em relação ao consumo relatado em implementações baseadas em Docker Compose, reforçando o caráter leve e eficiente da solução.

Durante o desenvolvimento e os experimentos apresentados neste trabalho, diferentes nós de névoa foram configurados com serviços específicos para consulta e processamento de dados, como serviços voltados ao monitoramento de água e outros dedicados ao monitoramento de energia, evidenciando a capacidade da arquitetura de suportar múltiplos serviços distribuídos entre os nós de névoa. 

Como perspectivas futuras, recomenda-se a integração de protocolos de comunicação que utilizem um componente intermediário do tipo \textit{broker}, como o \gls{MQTT} e o \gls{AMQP}. Esse modelo, baseado no padrão \textit{publish/subscribe}, permite maior desacoplamento entre produtores e consumidores de dados, favorecendo a escalabilidade e a flexibilidade da arquitetura em cenários distribuídos.

Além disso, destaca-se a necessidade da adoção de mecanismos de segurança mais robustos, incluindo autenticação entre dispositivos e nós de névoa, bem como criptografia ponta a ponta dos dados transmitidos. Essas medidas são essenciais para garantir a confidencialidade, integridade e autenticidade das informações, especialmente em aplicações de cidades inteligentes, nas quais dados sensíveis, como consumo de energia e água, são continuamente coletados e processados em ambientes distribuídos.
